陶傑：魄力大提升，心智大解放

圖片來源：林鄭月娥 Carrie Lam／Facebook

林鄭月娥的萬億超級填海大工程，嚇傻了香港人，決定將香港整個財政儲備的主體，孤注一擲，投入海洋，換取超過 2,000 公頃的土地，包括 1,700 公頃的一座人工島。

因為香港人還記得主權移交前中國官員陳佐洱強硬警告：不可將財政儲備傾注建造一個玫瑰園，否則車毁人亡。魯平也不斷警告：花光財政儲備，你說怎麼辦？怎麼辦？

但今日的林鄭月娥是特首，已經不是從前的發展局局長和政務司司長。正如她本人在施政報告也推翻了從前拒絕活化工業大廈的決定，為了多建住宅，今日的娥，打倒昨日的娥，公然宣佈推行工業大廈活化。綁手縛腳，是當年的自己「不夠魄力」。

由連改建工廈也不敢的一名小局長，升級到豪擲萬億大填海的女特首，不但令人想起昆蟲的進化：一隻蠶蛹如何破繭而出，變成一隻有翅膀的蠶蛾。
政府計劃在坪洲等水域進行大規模填海。 圖片來源：路透社

因為此一萬億填海偉大工程，由董建華伯伯的團結基金獨力孵化，並得到幾個地產財團資助。董先生上海商人出生，一直都認為香港的地價不值得那麼貴。在任 8 年，一度提出富有爭議的「八萬五建屋計劃」，可惜因種種原因，在陸地夭折，但今日再隔代由林鄭在海上復活，傾香港儲備填塞海洋，復活「八萬五」。卻由地產財團資助，令人懷疑：將來地產財團會在填海的土地佔用若干比例，興建豪宅私樓，地產商不是慈善團體，出價要購買更多的麵粉，一定會想辦法將做麵包的本錢收回來。

填海造人工城市，需時十年八載，香港的新移民人口不斷增加，建築材料的成本也會跟著通脹飛漲。各項核心工程加外圍合約，數以千計，如何投標，又攤分給那些財團來承包，豈止是一個大蛋糕、一塊肥豬肉？簡直是滿漢全席的盛宴。

魔鬼在細節裡，中國人的文化，卻最不重細節。但是林鄭的大嶼山明日大計，好處是萬億成本，必須橫跨兩任，由這位懷孕的母親看著嬰兒生下來、瓜熟蒂落之後，發揮母愛，親自餵養帶大。林鄭的 Baby，必須由林鄭帶養，這樣就可以將所謂梁振英密謀回朝的任何風險，用這幾個人工島成功堵塞。

由昔日的魄力不足，到今日的魄力爆棚，林鄭不但完成了事業的蛻變（Metamorphosis），而且還完成了「心態範式轉移」（Paradigm Shift），實在是香港特首由公務員（Civil Servant）向「統治者」（Ruler）的大提升，香港從此有救。至於為何英治時代的衛奕信提出的玫瑰園，獲得香港人一片掌聲，認為是刺激對前途信心的人心清涼劑，林鄭的新大嶼萬億大計，卻不是太被市民廣泛欣賞，這個謎團，就應該由文化學者來解釋了。